%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{{\normalsize Information chiffrée}\\{\large Corrigé}}
\date{17/10/2016}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{Révisions}

\usepackage{tabularx}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}
    \item $\left(1+\frac{29,2}{100}\right)\times114,6=148,1$ Donc la CSBM en France en 2005 est 148,1 milliards d'euros.
    \item $\frac{180-114,6}{114,6}=0,571$. Donc le taux d'évolution global entre 2000 et 2011 est 0,571, soit \SI{57,1}{\%}.
    \item On a :
      \begin{align*}
        \left( 1+t_m \right)^{11} &= 1+\frac{57,1}{100} \\
        \left( 1+t_m \right)^{11} &= 1,571 \\
        1+t_m &= 1,571^{^1/_{11}} \\
        1+t_m &= 1,042 \\
        t_m &= 1,042 - 1\\
        t_m &= 0,042
      \end{align*}
      Le taux d'évolution annuel moyen est donc 0,042, soit \SI{4,2}{\%}.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Entre 2000 et 2004, la CSBM subit quatre augmentations de \SI{4,2}{\%}, donc la CSBM en 2004 est égale à $\left( 1+\frac{4,2}{100} \right)^4\times114,6=1,042^4\times114,6=135,1$. La CSBM est donc 135,1 milliards d'euros.
        \item Calculons la CSBM en 2015, à partir de sa valeur en 2011. Elle est égale à $\left( 1+\frac{4,2}{100} \right)^4\times180=1,042^4\times180=212,2$. En 2015, la CSBM serait donc de 212,2 milliards d'euros, donc il est correct d'affirmer qu'elle dépassera 200 milliards d'euros.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}
    \item Le coefficient multiplicateur est la division de la valeur de 2010 par rapport à celle de 2000, soit $\frac{1998,5}{1485,3}=1,345519424$.
    \item Le plus fort coefficient multiplicateur est celui de 1980. C'est donc la décennie précédente qui a vu la plus forte évolution de son P.I.B., c'est-à-dire 1970-1980.
  \end{enumerate} 
\end{exercice}

\begin{exercice}~
Un rapide tableau de proportionnalité représantant la situation est : $\begin{array}{c|c}1053,24&1120,43\\\hline100&?\\\end{array}$. L'indice est donc $\frac{1120,43\times100}{1053,24}=106$.
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{align*}
x^9 &= 1729 \\
x&=1729^{^1/_9}\\
x&\approx 2,289575658
      \end{align*}
      La solution arrondie au millième est donc 2,290.
    \item La population initiale a été multipliée par $1-\frac{47}{100}=0,53$. Pour retrouver son niveau initial, la popolution doit être multipliée par un coefficient multiplicateur $CM'$ tel que $0,53\times CM'=1$. Donc :
      \begin{align*}
0,53\times CM'&=1\\
CM'&=\frac{1}{0,53}\\
CM'&=1,89
      \end{align*}
      Le coefficient multiplicateur est donc 1,89. Le taux d'évolution est donc $1,89-1=0,89$, soit \SI{89}{\%}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
